\documentclass[xcolor={table}]{beamer}


% Schönere Schriftart laden
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

% Kodierung dieser Datei angeben
\usepackage[utf8]{luainputenc}

% Schönere Schriftart für nicht proportionale Schrift laden
\usepackage{courier}

% Deutsche Silbentrennung verwenden
\usepackage[ngerman]{babel}

% Paket für Darstellung von Quelltext laden
%\usepackage{listings}

% Farbunterstützung muss in Beamer nicht explizit geladen werden

% Paket für weitere Symbole laden.
% (Wird von listings benötigt.)
%\usepackage{textcomp}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,graphs,graphdrawing}
\usegdlibrary{trees}
\usetikzlibrary{graphdrawing.layered}
\usetikzlibrary{graphdrawing.force}

% Optionen für das Aussehen des Quelltext setzen
%\lstset{%
%  basicstyle=\ttfamily,%
%  showstringspaces=false,%
%  upquote=true}

% Deutsche Umlaute in UTF8 aktivieren
%\lstset{
%  literate={ö}{{\"o}}1
%           {Ö}{{\"O}}1
%           {ä}{{\"a}}1
%           {Ä}{{\"A}}1
%           {ü}{{\"u}}1
%           {Ü}{{\"U}}1
%           {ß}{{\ss}}1
%}

% Stil für das Setzen von Pseudocode definieren
%\lstdefinestyle{pseudo}{language={},%
%  basicstyle=\normalfont,%
%  morecomment=[l]{//},%
%  morekeywords={for,to,while,do,if,then,else},%
%  mathescape=true,%
%  columns=fullflexible}

% Formeln mit Serifen setzen
%\usefonttheme[onlymath]{serif}

% Navigationssynbole ausblenden
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

% Kurztitel und Title der Präsentation
\title[OCR-Nachkorrektur (NN/FST)]{% OCR Postcorrection (NN/FST)
Unsupervised OCR Postcorrection Based on Neural Networks and
Finite-State Transducers}

% Untertitel der Präsentation
%\subtitle{}

% Kurz- und Langversion der Autoren
\author[Uni Leipzig, Informatik, ASV]{% Leipzig University, NLP Group
Prof.\,Dr.\,Gerhard Heyer \\
Robert Sachunsky\\
Lena Schiffer\\
{\small({\tt \textit{Nachname}@informatik.uni-leipzig.de})}}

% Kurz- und Langversion der Konferenz bzw. der Veranstaltung
\date[5.\,März 2018]{OCR-D: Auftakttreffen, 5.\,März 2018}

\titlegraphic{\includegraphics[width = 0.2\textwidth]{logo-uni-leipzig@2x.png}\hspace{2em}\includegraphics[width = 0.18\textwidth]{asv-logo.png}}

% Theme setzen
% \usetheme{Boadilla} % Viel Information auf kleinem Platz.
% \usetheme{Madrid} % Wie Boadilla, aber mit kräftigeren Farben.
% \usetheme{Rochester} % Sehr dominante, aber ohne Layoutelemente.
% \usetheme{Montpellier} % Zurückhaltend mit Baumnavigation.
%\usetheme{Goettingen} % Zurückhaltend mit Navigation in Seitenleiste rechts.
 %\usetheme{Frankfurt} % Navigationsleiste für die einzelnen Folien am oberen Rand.
\usetheme{Luebeck} % Abschnitt und Unterabschnitt in der Kopfzeile.
\usecolortheme{seahorse}

\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}

%\makeatletter
%\addtobeamertemplate{sidebar right}{}{
%      \includegraphics[width = 0.18\textwidth]{asv-logo.png}
%}
%\makeatother

%\usepackage{etoolbox}
%\makeatletter
%\patchcmd{\insertverticalnavigation}%
%{\ifx\beamer@nav@css\beamer@hidetext{\usebeamertemplate{section in
%sidebar}}\else{\usebeamertemplate{section in sidebar shaded}}\fi}%
%{{\usebeamertemplate{section in sidebar}}}{}{}
%\makeatother
%
%\setcounter{tocdepth}{2}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

%\section*{Ziele und Inhalt}

%\begin{frame}{Gliederung}
%\begin{small}
%  %\tableofcontents[hideallsubsections]
%  \tableofcontents
%  \end{small}
%\end{frame}

\section{Ziele und Ressourcen}

\begin{frame}{Ziele}
\begin{itemize}
%\item Automatische Nachkorrektur unter Ausnutzung vielfältiger
%Informationsquellen, insbesondere Sprachmodelle
\item Softwaretool zur automatischen, unüberwachten OCR-Nachkorrektur unter
Ausnutzung vielfältiger Informationsquellen, v.\,a.\ Lexika u.\ Sprachmodelle
%\item Einfache Erstellung neuer Modelle auf Basis eigener Referenzkorpora
\item Softwaretool zur einfachen Erstellung von sprach- bzw.
domänenspezifischen Modellen
\item Bereitstellung vortrainierter Standardmodelle (Deutsch, Englisch,
Französisch, Latein, Altgriechisch, Sorbisch)
\item Evaluation der Performance der Werkzeuge zusammen mit aktuellen
OCR-Systemen % Best-Practice-Richtlinien/Workflow
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ressourcen} % Referenzkorpora
\begin{itemize}
\item Referenzkorpora:
  \begin{description}[\itemindent=0em]
  \item [Deutsch] Deutsches Textarchiv (DTA), Deutscher Wortschatz
  \item [Altgriechisch/Latein] Perseus Project, Universal Dependencies
  \item [Sorbisch] Sorbisches Institut e.V.
  \item [Andere] Leipzig Corpora Collection, DTA, OCR-D
  \end{description}
\item Vorprojekte: % Projekte/Erfahrungen 
  \begin{description}[\leftmargin=0em]
    \item [Bibliothek der Milliarden Wörter (ESF, 2012-14)] \ \\
      OCR-Workflow, Metadatenverwaltung
    \item [Wissensmanagement von Altdoumenten (BMBF, 2014-17)] \ \\
      OCR-Nachkorrektur, Dokumentklassifikation
    \item [READ (EU, 2016-19)] \ \\
      Handschrifterkennung, Nachkorrektur mit Sprachmodellen
  \end{description}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Verfahren}

\begin{frame}{Verfahren}
Kombination von Neuronalen Netzen (NN) und endlichen Transduktoren
(FST) zur Dekodierung erkannter Textzeilen in einem Noisy-Channel-Modell
% Anwendung von Sprachmodellen zum Rescoring

\vspace{1em}

\begin{description}
\item<2-> [Import] Konvertierung der OCR-Ausgabe in einen endlichen Automaten % nur noch als Zeichensequenz betrachten
\item<3-> [Decoding] Umwandlung der Zeichensequenzen in mögliche Wortsequenzen
 % adaptierbar:
  (Lexikon, % Muttersprache, (Fach)Wortschatz, produktive Morphologie
  Fehlermodell) % explizit (Abstandsklassifikator/Konfusionsmatrix) oder implizit (statist. Folgeklassifikation auf verrauschten Daten)
\item<4-> [Rescoring] Neugewichtung der Wortsequenzen
 % adaptierbar:
 (Sprachmodell) % Muttersprache, Domäne, Topic
\item<5> [Suche] Auswahl des besten Pfads und Ausgabe
\end{description}
\end{frame}


%\section{Herausforderungen}

\begin{frame}{Architektur}
\includegraphics[width = \textwidth]{architecture.png}
\end{frame}

\subsection{Import}

\begin{frame}{Import}
\begin{itemize}
\item Darstellung des OCR-Ergebnis (Zeichensequenz) als Automat
\item Berücksichtigung von Konfidenzwerten
\item Berücksichtigung von Zeichen-Alternativen %\\(sonst beim Decoding Nutzung eines Fehlermodells zur Erzeugung von Alternativen)
\item Segmentierung multilingualer Dokumente in homogene Sprachbestandteile
\item Auswahl von Sprachmodellinformationen entsprechend der Sprach-/Domain-Klassifikation
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Decoding}

\begin{frame}{Decoding: FST}
\begin{tikzpicture}[node distance = 1.5cm] % should be default already (but does not work for some reason): on grid=false
\node (I)   [draw,rectangle] {Eingabe}; % Zeichenhypothesen
\node (IuE) [right of=I] {$\circ$};
\node (E)   [draw,rectangle,right of=IuE] {Fehlermodell}; % Kanalmodell (Vorwissen)
\node (EuL) [right of=E] {$\circ$};
\node (L)   [draw,rectangle,right of=EuL] {Lexikonmodell}; % Morphologie (Vorwissen)
\node (LuW) [right of=L] {$=$};
\node (W)   [draw,rectangle,right of=LuW] {Ausgabe}; % Worthypothesen
\end{tikzpicture}

\vspace{1em}

\begin{itemize}
\item Eingabeautomat aus Eingabesequenz mit/ohne Konfidenz
\item Fehlerautomat aus OCR-Fehlermodell für Zeichenkonfusion
\item Lexikonautomat aus Lemma-Häufigkeitslisten und Regeln für Schreibvarianten, Flektion, Derivation und Komposition
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Decoding: FST: Komposition (Eingabe+Fehler)}

\begin{tikzpicture}[node distance = {3.0cm}, v/.style = {draw, circle}]
  \graph[tree layout, grow=right, nodes={circle, draw}, level distance=2cm]{
    0 -> [edge label={h:h}] 1 -> [edge label={e:e}] 2
    -> [edge label={u:u}] 3 -> [edge label={s:s}] 4 [style=double];
  };
\end{tikzpicture}

\vspace{1em}

\begin{tikzpicture}[node distance = {3.0cm}, v/.style = {draw, circle}]
  \graph[tree layout, grow=right, nodes={circle, draw}, level distance=2cm]{
    0 [style=double] -> [loop left, align=right, edge label={h:h::0.8 \\ h:m::0.2}] 0;
    0 -> [loop right, align=right, edge label={e:e::0.7 \\ e:a::0.3}] 0;
    0 -> [loop above, align=right, edge label={u:u}] 0;
    0 -> [loop below, align=right, edge label={s:s}] 0;
  };
\end{tikzpicture}

\pause[2]
\vspace{1em}

\begin{tikzpicture}[node distance = {3.0cm}, v/.style = {draw, circle}]
  \graph[tree layout, grow=right, nodes={circle, draw}, level distance=2cm]{
    0 -> [bend right, edge label={h:m::0.2}, swap] 1;
    0 -> [bend left, edge label={h:h::0.8}] 1 -> [bend left, edge label={e:e::0.7}] 2
    -> [edge label={u:u}] 3 -> [edge label={s:s}] 4 [style=double];
    1 -> [bend right, edge label={e:a::0.3}, swap] 2;
  };
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}{Decoding: FST: Komposition (Eingabe+Fehler+Lexikon)}

\begin{tikzpicture}[node distance = {3.0cm}, v/.style = {draw, circle}]
  \graph[tree layout, grow=right, nodes={circle, draw}, level distance=2cm,
  sibling distance=1.5cm]{
    0 -> [edge label={m:m::0.4}, swap] 5 -> [edge label={a:a}, swap] 6 -> [edge
    label={u:u}, swap] 7 -> [edge label={s:s::0.6}] 4 [style=double];
    0 -> [edge label={h:h::0.6}] 1 -> [edge label={a:a}] 2 -> [edge
    label={u:u}] 3 -> [edge label={s:s}] 4;
    7 -> [edge label={l:l::0.4}, bend right, swap] 4;
    %3 -> [edge label={l:l::0.5}, swap , bend right] 4;
  };
\end{tikzpicture}

\pause[2]
\vspace{2em}

\begin{tikzpicture}[node distance = {3.0cm}, v/.style = {draw, circle}]
  \graph[tree layout, grow=right, nodes={circle, draw}, level distance=2cm,
  sibling distance=1.5cm]{
    0 -> [edge label={h:m::0.08}, swap] 5 -> [edge label={e:a::0.3}, swap] 6 -> [edge
    label={u:u}, swap] 7 -> [edge label={s:s::0.6}, swap] 4 [style=double];
    0 -> [edge label={h:h::0.48}] 1 -> [edge label={e:a::0.3}] 2 -> [edge
    label={u:u}] 3 -> [edge label={s:s}] 4;
    %3 -> [edge label={l:l::0.5}, swap , bend right] 4;
  };
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}{Decoding: RNN/LSTM}
\begin{itemize}
\item Denoising-Ansatz: Trainingsdaten mit typischen OCR-Fehlern ``verrauschen'', 
  sodass ein statistischer Folgeklassifikator lernen kann, 
  die ursprüngliche Zeichensequenz zu rekonstruieren
\item % Kandidaten für Folgeklassifikation
  \begin{description}[\leftmargin=0cm,\labelwidth=0cm]
  \item [RNN (Recurrent Neural Network)]:\\berücksichtigt Informationen vergangener Zeitschritte
  \item [LSTM (Long Short-Term Memory)]:\\speichert Kontextinformationen über eine lange Zeit hinweg
  \end{description}
\item evtl.\ in Kombination mit Lexikon-FST % morphologisches Vorwissen bereits in Trainingskorpus einarbeiten (Zerlegung in Lemma + Flektions-/Derivations-/Kompositionsoperatoren), im Ergebnis wieder zu Wortformen zusammenfügen
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Rescoring}

\begin{frame}{Rescoring}

Wortkontext berücksichtigen, indem Korrekturkandidaten anhand eines statistischen Wortfolgemodells neu gewichtet werden
-- ggf.\ spezifische Modelle für Sprache, Domain, Topic

\vspace{1em}

\begin{enumerate}
\item Baseline % kein Sprachmodell bzw. Unigramm (Worthäufigkeiten)
\item N-Gramm-Sprachmodell % ggf. mit typischen Erweiterungen
\item RNN-Sprachmodell % mit passender Textnormalisierung
\end{enumerate}
\end{frame}

%\subsection{Ausgabe}
%
%\begin{frame}{Ausgabe}
%test
%\end{frame}

%\subsection{Modelltraining}
%
%\begin{frame}{Modelltraining}
%test
%\end{frame}


\section{Arbeitspakete}

\begin{frame}{Arbeitspakete}
\begin{tabular}{llp{1em}p{1em}p{1em}p{1em}p{1em}p{1em}}
\textbf{N} & \textbf{Titel} & \textbf{Q1} & \textbf{Q2} & \textbf{Q3} & \textbf{Q4} & \textbf{Q5} & \textbf{Q6} \\
1 & Import-/Exportschnittstellen & \cellcolor{blue!33}\  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \  \\
2 & Erstellung von Korpora & \cellcolor{blue!33}\  & \  & \  & \  & \  & \  \\
3 & Allgemeine Architektur & \cellcolor{blue!33}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \  & \  & \  & \  \\
4 & Decoding (mit FST) & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \cellcolor{blue!16}\  & \  & \  \\
5 & Decoding (mit RNN/LSTM) & \ & \cellcolor{blue!33}\  & \cellcolor{blue!50}\  & \cellcolor{blue!16}\  & \  & \  \\
6 & Rescoring & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!67}\  & \  & \  \\
7 & Suchalgorithmen & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!50}\  & \  \\
8 & Standardmodelle, Doku & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\  \\
9 & Evaluation, Publikation & \  & \  & \  & \  & \cellcolor{blue!16}\  & \cellcolor{blue!50}\ 
\end{tabular}
%\begin{enumerate}
%% \item Import-/Exportschnittstellen
%% \item Erstellung von Korpora für Training und Evaluierung
%% \item Allgemeine Architektur
%% \item Decoding (mit FST)
%% \item Decoding (mit RNN/LSTM)
%% \item Rescoring (mit n-Grammen und RNN)
%% \item Suchalgorithmen
%% \item Standardmodelle, Code Review, Dokumentation
%% \item Evaluation, Publikation
%\item 1-3  Import-/Exportschnittstellen
%\item 1-3  Erstellung von Korpora für Training und Evaluierung
%\item 1-6  Allgemeine Architektur
%\item 4-12 FST-Decoder
%\item 4-12 RNN/LSTM-Decoder
%\item 10-12 Rescoring
%\item 13-15 Rescoring-Suchalgorithmus
%\item 13-18 Standardmodelle, Dokumentation, Code Review
%\item 13-18 Evaluation, Publikation
%\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{Diskussion}
\begin{itemize}
\item welches Eingabeformat? \\(für OCR-Ergebnis mit/ohne Konfidenz und Alternativen)
\item Metadaten wie VD16-VD18 / DTA oder Klassifikation? % Orientierung bibliographischen Daten
\item welches Ausgabeformat? \\(für korrigierten Text, evtl.\ benutzte Modelle/Sprachen)
\item welches Exportformat für Fehler- und Wortmodelle (Decoding) sowie Sprachmodelle (Rescoring); \\Werkzeuge und Prozesse (MP4.A)? % oder allgemeiner Prozeßdokumentation % Überlappung mit MP4.A (Trainingsinfrastruktur/Modellerstellung)?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Diskussion (2)}
\begin{itemize}
\item Interaktion (Schnittstellen, Workflow, Modellbildung)? % semiautomatische Verfahren / Bedarf
\item Referenzdaten für OCR-Fehlermodelle? \\(entweder fehlerhafte OCR-Ergebnisse in Ground-Truth, oder Anleitung für Reproduktion der eigentlichen OCR-Pipeline) % NC/Fehlermodell braucht tatsächliche Fehlermuster je nach Textgattung und OCR-Programm -- aber Unsupervised im Titel!
\item direkte Integration d. Modelle; MP3.A? % Erweiterung auf MP3.A (OCR-Optimierung)?
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}





